台灣有天才政委，香港有…… - 馮睎乾

台灣有天才政委，香港有…… - 馮睎乾

YouTube截圖

潮水退後，就知道誰人沒穿褲子；武肺殺到，就知道哪個國家適宜居住。若你不喜歡住在北韓，那寶島該是理想選擇。截至三月十三日，台灣確診數字僅及五十，抗疫成效顯著。這當然得力於政府領導有方，而唐鳳的「IT戰線」亦最為人津津樂道，連日本也戲言要「借唐鳳過來一星期」，有網友更譽之為「台灣之光」。

三十九歲的唐鳳，號稱台灣電腦十大高手之一，原名唐宗漢，二十四歲變性，改名較中性的「唐鳳」——鳳其實也是雄性，凰才是雌鳥——聲稱「要跟過去道別」。二零一六年他被任命為行政院政委，負責督導數位經濟與開放政府發展，是全球首位跨性別者部長。唐鳳自小穎悟異常，例如小一上數學課，當同學還在培養數感時，他已能解聯立方程式。後因霸凌及各種問題，唐鳳適應不了學校體制，開始在家自學，平時除了鑽研電腦程式，也博覽《易經》、羅素、尼采、柏拉圖、維根斯坦、奧修等各國經典，少年時已可背出大段莎士比亞，甚至艾略特整首〈荒原〉長詩。

當年誰也沒想到，像唐鳳這樣與社會格格不入的「怪胎」，竟然也有救國救民的一天。台灣政府抗疫，IT居功不少：政府規定買口罩須出示保健卡，這樣就把你的購買史數位化，杜絕囤貨轉售問題；唐鳳又寫了一個程式，計算每個藥局剩下多少比例的口罩，你購買前上網一查，那就不會撲空，非常體貼。「口罩統一購買」政策在二月三日宣佈，二月六日整個系統就上線了，據說是唐鳳那幾天趁着開會期間的空檔，於百忙中偷時間寫出來的，果然是高手。

然而即使到了今天，唐鳳仍跟一般熱心改善社會的人很不同，比如說，他自稱是「個人無政府主義者」。這種與別不同，我覺得跟智力無關，反而跟他的靈修和內省有關。他的很多想法，例如要極力擺脫過去以開展「新生命」、不輕易接受社會規範等，都可追溯到神秘主義者奧修的教誨，也可理解為他對內心黑暗面的治療。這種帶有神秘色彩的世界觀，在香港的政府高官或立法會議員身上自然是沒有的——也許除了聽到上帝聲音的林鄭。

儘管唐鳳智商奇高，卻一直強調智商沒用——我基本上同意，不覺得他是自謙。最近看他一個訪談，充滿娛樂性，字字珠璣，主持人問他智商是160、170 還是180，唐鳳一本正經答：「180那個是公分。」（現場觀眾居然不笑）繼而補充：「成年人智商是沒意義的，超過160也量不出來。智商這件事，我覺得現在，特別是現在是完全沒意義的。智力測驗測的絕大部分東西，你只要帶一台手機，根本還不用連到網路，只要灌大概五個App，手機都可以幫你回答。簡單來講，任何人只要有手機，那智商就是160以上測不出來的。在這個情況下，智商是最沒有用的東西。」

唐鳳認為科技要改善社會，有一前提：科技必須惠及所有人，不能把一部分人落下來。我印象特別深的一句話，是他說「寬頻是人權」。主持人說寬頻「在未來是人權」，唐鳳馬上反駁：「現在就是，在台灣就是人權。就算是在玉山北峰接近四千公尺的地方，你還是可以十個megabits per second，用4G還是『499吃到飽』（即499台幣無限上網）， 還是可以開直播，而且說不定比較快，因為比較少人分。」（全場大笑）

當然，智商高也不是完全沒用，至少可讓你三天內快速寫出一個App，但這種用處只是錦上添花的，平常人多費幾天，集中精神，也照樣可完成使命。真正有意義的不是智商，是看法——對世界、社會和自身的看法。天才什麼地方都有，但不是所有天才都抱有「善用才能去改善社會」的看法。看法決定境界，境界決定成就，你看IQ百六的羅智將，就知道智商的確沒用。台灣官場可容納天才，香港的就只有奴才，一字之差，已道盡了香港與台灣的距離。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com